# 拍拍贷 - 技术研发运维支撑体系DevOps建议白皮书

对于一个IT公司来说，软件研发是一个经济学的范畴，从软件工程，敏捷开发，IT公司一直追求最高的效率，追求软件的成本和产出比, DevOps是软件工程领域发展的最新方法论的集大成，越来越被业界推崇接受。

下图是DevOps一张全景图： 

![](./devops-perspective.png)

从 __人(组织）,技术,流程和文化__ 这4个维度来总结了DevOps的模式和实践:

* 技术是基础
* 人高度自治
* 人和技术驱动流程
* 同时文化影响流程。

从IT发展过程来看，拍拍贷经历和将经历以下时期：

* 从0到1的创业阶段， 网站和平台快速搭建起来，形成拍拍贷P2P投资平台。
* 从1到3， 以传统架构支撑业务发展，线上保持稳定就是最大的需求。
* 从3到无穷，迎接互联网金融爆发，业务呈现几何增长（用户10倍增长，交易额100倍增长）

拍拍贷目前处于1到3这个阶段，一些初始的技术债开始体现出来，比如：

* 集中式的数据库（单一Sql Server）成为瓶颈难以满足高并发读写操作
* 平台化程度低，业务耦合度高
* 系统的分布式程度低，难以做到弹性扩展 
* 原有.NET体系需要转化到java体系，为后续系统高并发分布式做好准备。 
* 开发运维支撑体系较弱，团队协调能力不足，难以满足快速创新的需要

 
这些问题不是拍拍贷独有的问题，创业型公司从创立到发展中都会碰到这些发展中的瓶颈，业界也有很好的示范经验给我们借鉴和学习。追求效率是永无止境的，即使像阿里巴巴这样的公司，为了提升自己内部研发效率而把大中台建设提到战略高度。

我们期望达到从3到无穷的阶段，这需要我们对自己的技术体系做出重大的变革。 

__下面介绍的SuperCell公司的例子，成为业界的一个楷模，建议大家细读下。__ 

[SuperCell的故事](./supercell.html)

__实施DevOps的核心目标是加速团队、企业的IT精益运行，从根本上提升IT的生产效率，加速部门、企业的业务创新能力。让团队从IT支撑部门，转向为IT创新部门。__
 
目前拍拍贷技术团队在应付当前的业务挑战和为后续业务大规模扩展都需要做较大得改革，而DevOps为解决这些问题提供了很好的方法方式。 本白皮书将会对DevOps以及背后的技术，实践提供建议，希望得到大家的共识。

__时不我待，从现在做起，做我做起。用开放的心态，借力新技术，建设新一代的拍拍贷技术研发运维体系__ 





